<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="en">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="en">Diamond Sūtra, Mount Tai (Sutra Stone Valley / Jingshiyu)</title>
        <title xml:lang="zh-Hant">泰山經石峪《金剛經刻銘》</title>
        <editor role="editor">Manuel Sassmann</editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Epiwen / Altergraphy</authority>
        <idno type="filename">JSY_Diamond.xml</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>China 中國</country>
            <region>Shandong 山東</region>
            <settlement>Tai'an 泰安</settlement>
            <repository>in situ 原處</repository>
            <idno type="inventory">JSY_1</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <summary>Colossal cliff-carved Diamond Sūtra in the Sutra Stone Valley (經石峪, Jingshiyu) on the southern slope of Mount Tai — the authoritative record of the inscription (JSY 1). Northern Qi, 570s; individual characters c. 50 cm high, carved across a sloping granite streambed measuring roughly 62 × 31 m. One of the largest surviving cliff-carved sutras in North China.</summary>
            <msItem n="1">
              <locus>經石峪 sutra streambed</locus>
              <title ref="cbeta:T08n0235" xml:lang="zh-Hant">金剛般若波羅蜜經</title>
              <title xml:lang="en" type="translated">Diamond Perfection of Wisdom Sūtra (Vajracchedikā-prajñāpāramitā-sūtra)</title>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <supportDesc>
                <support>
                  <material ref="aat:300011339">花崗岩 granite</material>
                  <objectType>摩崖刻經 · cliff-carved sutra</objectType>
                  <dimensions unit="cm">
                    <height>6210</height>
                    <width>3130</width>
                  </dimensions>
                </support>
                <condition>partly effaced by weathering and streambed erosion 部分風化漫漶</condition>
              </supportDesc>
            </objectDesc>
            <handDesc>
              <handNote>隸楷之間 clerical–regular transitional script</handNote>
            </handDesc>
          </physDesc>
          <history>
            <origin>
              <origDate calendar="#chinese" datingMethod="#reign-era" notBefore="0550" notAfter="0577">北齊（550–577），約570年代 Northern Qi, 570s</origDate>
              <origPlace>Sutra Stone Valley 經石峪, Mount Tai 泰山</origPlace>
            </origin>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="zh">Literary Chinese 漢文</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2026-06-20" who="#epiwen">Imported from the Stone Sutras corpus (sutras-data:catalog/JSY_1.xml), the authoritative record of the Mount Tai 經石峪 Diamond Sūtra. Transcription reconstructed verbatim from the character-level encoding (ordered by column/row); □ marks an illegible or lost graph.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="edition" xml:space="preserve">
        <div type="textpart" n="1" subtype="sutra" xml:lang="zh-Hant">
          <head>金剛般若波羅蜜經</head>
          <ab>
            <lb n="1"/>佛説金剛般若波羅蜜經
            <lb n="2"/>如是我聞一時佛在舍衛國祇樹給孤獨園與大比丘衆千二百五十人俱尒時世尊食時著衣持鉢
            <lb n="3"/>入舍衛大城乞食於其城中次第乞已還至本處飯食訖收衣鉢洗足已敷坐而坐時長老須菩提在大衆
            <lb n="4"/>中即從坐起偏袒右肩右膝著地合掌恭敬而白佛言希有世尊如來善護念諸菩薩善付囑諸菩薩世尊
            <lb n="5"/>山男子善女人發阿耨多羅三藐散菩提心應云何住云何降伏其心佛言善哉善哉須菩提如汝所説如
            <lb n="6"/>來善護念諸菩薩善付囑諸菩薩汝今諦聼當爲汝説善男子善女人發阿耨多羅三藐三菩提心應如是
            <lb n="7"/>住如是降伏其心唯然世尊願樂欲聞佛告須菩提諸菩薩摩訶薩應如是降伏其心所有一切衆生之類
            <lb n="8"/>若卵生若胎生若濕生若化生若有色若無色若有想若無想若非有想非無想我皆令入無餘涅槃而滅
            <lb n="9"/>度之如是滅度無量無數無邊衆生實無衆生得滅度者何以故須菩提若菩薩有我相人相衆生相壽
            <lb n="10"/>者相即非菩薩復次須菩提菩薩於法應無所住行於布施所謂不住色布施不住聲香味觸法布施須
            <lb n="11"/>菩提菩薩應如是布施不住於相何以故若菩薩不住相布施其福德不可思量須菩提於意云何東方虚
            <lb n="12"/>空可思量不不也世尊須菩提南西北方四維上下虚空亦復如是不可思量須提菩薩無住布施福德
            <lb n="13"/>亦復如是不可思量須菩提菩薩但應如所教住須菩提於意云何可以身相見如來不不也世尊不可以身相得見
            <lb n="14"/>如來何以故如來所説身相即非身相佛告須菩提凡所有相皆是虚妄若見諸相非相則見如來須菩提白佛言世尊頗有
            <lb n="15"/>衆生得聞如是言説章句生實信不佛告須菩提莫作是説如來滅後五百嵗有特戒修德者於此章句能生信心以此爲實當
            <lb n="16"/>知是人不於一佛二佛三四五佛而穜菩根已於無量千萬佛所穜諸善根聞是章句乃至一念生淨信者須菩提如來悉知悉見是諸
            <lb n="17"/>衆生得如是無量福德何以故是諸衆生無復我相人相衆生相壽者相無法相亦無非法相何以故是諸衆生若心取則爲著我
            <lb n="18"/>衆生壽者若取法者即著我人衆生壽者何以故若取非法相即著我人衆生壽者是故不應取法不應取非法以是義故如來常説汝
            <lb n="19"/>等比丘知我説法知筏喻者法尚應捨何況非法須菩提於意云何如來得阿耨多羅三藐三菩提也如來有所説法耶須菩提言我解佛所
            <lb n="20"/>説義無有定法名阿槈多羅三藐三菩提亦無有定法如來可説何以故如來所説法皆不可取不可説非法非非法所以者何一切賢聖皆
            <lb n="21"/>以無爲法而有差别須菩提於意云何若有人滿三千大千世界七寳以用布施是人所得福德寧爲多不須菩提言甚多世尊何以故是福德
            <lb n="22"/>即非福德性是故如來説福德多若復有人於此經中受持乃至四句偈等爲他人説其福勝彼何以故須菩提一切諸佛及諸佛阿槈多羅
            <lb n="23"/>三藐三菩提法皆從此經出須菩提所謂佛法者即非佛法須菩提於意云何須陀洹能作是念我得須陀洹果不須菩提言不也世尊何以
            <lb n="24"/>故須陀洹名爲入流而無所入不入色聲香味觸法是名須陀洹須菩提於意云何斯陀含能作是念我得斯陀含果不須菩提言不也世尊
            <lb n="25"/>何以故斯陀含名一往來而實無往來是名斯陀含須菩提於意云何阿那含能作是念我得阿那含果不須菩提言不也世尊何以
            <lb n="26"/>故阿那含名爲不來而實無來是故名阿那含須菩提於意云何阿羅漢能作是念我得阿羅漢道不須菩提言不也世尊何以故實無有法名阿羅漢世尊若
            <lb n="27"/>阿羅漢作是念我得阿羅漢道即爲着我人衆生壽者世尊佛説我得無諍三昩人中最爲第一是第一離欲阿羅漢我不作是念我是離欲阿羅漢世尊我
            <lb n="28"/>若作是念我得阿羅漢道世尊則不説須菩提是樂阿蘭那行者以須菩提實無所行而名須菩提是樂阿蘭那行佛告須菩提於意云何如來昔在然燈佛所於
            <lb n="29"/>法有所得不世尊如來在然燈佛所於法實無□得須菩提於意云何菩薩莊嚴佛土不佈也世尊何以故莊嚴佛土者則非莊嚴是名莊嚴是故須菩提諸菩薩摩訶薩應如是生清静心不應住色生心不
            <lb n="30"/>應住聲香味觸法生心應無所住而生其心須菩提譬如有人身如須彌山王於意云何是身爲大不須菩提言甚大世尊何以故佛説非身是名大身須菩提如恒河中所有沙數如是沙等恒河扵意云何是
            <lb n="31"/>諸恒河沙寧爲多不須菩提言甚多世尊但諸恒河尚多無數何況其沙須菩提我今實言告汝若有善男子善女人以七寳滿爾所恒河沙數三千大千世界以用布施得福多不須菩提言甚多世尊佛告須
            <lb n="32"/>菩提若善男子善女人於此經中乃至受持四句偈等爲他人説而此福德勝前福德復次經菩提隨説是經乃至四句偈等當知此處一切世閒天人啊修羅皆應供養如佛塔廟何況有人盡能受持讀誦須菩
            <lb n="33"/>提當知是人成就最上第一希般有若之法若是經典所在之處則爲有佛若尊重弟子爾時須菩提白佛言世尊當何名此經我等云何奉持佛告須菩提是經名爲金剛般若波羅密以是名字汝當奉持所以者何須
            <lb n="34"/>菩提佛説般若波羅蜜則非波羅蜜須菩提於意云何如來有所説法不須菩提白佛言世尊如來無所説須菩提於意云何三千大千世界所有微塵是爲多不須菩提言甚多世尊須菩提諸微塵如來説非微塵是名微
            <lb n="35"/>塵如來説世界非世界是名世界須葡提於意云何可以卅二相見如來不不也世尊何以故如來説卅二相即是非相世名卅二相須菩提菩有善男子善女人以恒河沙等身命布施若復有人於此經中乃至受持四句偈等爲他人
            <lb n="36"/>説其福甚多尒時須菩提聞説是經深解義趣涕淚悲泣而白佛言希有世尊佛説如是甚深經典我從昔來所得慧眼未曾得聞如是之經世尊若復有人得聞是經信心清淨則生實相當知是人成就第一希有功德世尊是實相者則
            <lb n="37"/>是非相是故如來説名實相世尊我今得聞如是經典信解受持不足爲難若當來世後五百嵗其有衆生得聞是經信解受持是人則爲第一希有何以故此人無我相人相衆生相`壽者相所以者何我相□是非相人相衆生相
            <lb n="38"/>壽者相即是非相何以故離一切諸相則名諸佛佛告須菩提如是如是若復有人得聞是經不驚不怖不畏當知是人甚爲希有何以故須菩提如來説第一波羅蜜非第一波羅蜜是名第一波羅蜜須菩提忍辱波羅蜜如來説
            <lb n="39"/>非忍辱波羅蜜何以故須菩提如我昔爲歌利王割截身體我於爾時無我相無人相無衆生相無壽者相何以故往昔節節支解時若有我相人相衆生相壽者相應生瞋恨須菩提又念過去於五百世作忍辱仙人於爾所世無我相
            <lb n="40"/>無人相無衆生相無壽者相是故須菩提菩薩應離一切相發阿耨多羅三藐三菩提心不應住色生心不應住聲香味觸法生心應生無所住心若心有住則爲非住是故佛説菩薩心不住色布施須菩提菩薩爲利益一切衆生應如是
            <lb n="41"/>布施如來又説一切衆生則非衆生須菩提如來是真語者實語者如語者不誑語者不异語者須菩提此法無實無虚須菩提若菩薩心住於法而行布施如人人暗則無所見若菩薩心不住法而行布施如人有目日光明照見種種
            <lb n="42"/>色須菩提當來之世若有善男子善女人能於此經受持讀誦則爲如來以佛智慧悉知是人悉見是人皆得成就無量無邊功德須菩提若有善男子善女人初日分以恒河沙等身布施中日分復以恒河沙等身布施後日分亦以恒
            <lb n="43"/>河沙等身布施如是無量百千万億劫以身布施若復有人聞此經典信心不逆其福勝彼何況書寫受持讀誦爲人解説須菩提以要言之是經有不可思議不可稱量無邊功德如來爲發大乘者説爲發最上乘者説若有人能受持
            <lb n="44"/>讀誦廣爲人説如來悉知是人悉見是人皆得成就不可量不可稱吴有邊不可思議功德如是人等則爲荷擔如來阿耨多羅三藐三菩提何以故須菩提若樂小法者著□□□□□□□□□□□□□□□□□□□□□□□□
            <lb n="45"/>□□□□□□□□□□□□□世□□□□□□□□□□□□□□□□□□□□□□□□□□□□□□□□□□
          </ab>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
