<mods xmlns="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="Koselleck2006" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/mods/v3 http://data.stonesutras.org:8080/exist/servlet/db/schema/mods-3-0.xsd">
    <titleInfo lang="en">
        <title>Begriffsgeschichten. Studien zur Semantik und Pragmatik der politischen und sozialen Sprache</title>
    </titleInfo>
    <titleInfo type="reference">
        <title>Koselleck 2006</title>
    </titleInfo>
    <name xmlns:ns2="http://www.w3.org/1999/xlink" ns2:href="#koselleck" type="personal">
        <namePart lang="de" type="family">Koselleck</namePart>
        <namePart lang="de" type="given">Reinhart</namePart>
        <role>
            <roleTerm>author</roleTerm>
        </role>
    </name>
   <abstract>S. 203-217: Einige Fragen an die Begriffsgeschichte von "Krise"
       S. 204: "Es war ein Begriff [im antiken Griechenland], der immer eine zeitliche Dimension mitsetzte, der, modern gesprochen, wenn man so will, eigentlich eine Zeittheorie implizierte." 
       S. 205: " ‘Krisis’ richtete sich gleichsam auf die Zeitnot, die zu begreifen, den Sinn des Begriffs ausmachte. In fast allen Reden von Krise gehörte dazu das Wissen um die Ungewißheit und der Zwang zur Vorausschau, 
       um ein Unglück zu verhindern oder Rettung zu finden, wobei die jeweiligen Zeitfristen je nach den thematisierten Lebensbereichen auf verschiedene Weisen begrenzt waren."
       S. 206: "Der Begriff rückte in eine geschichtsphilosophische Dimension ein, mehr noch, er erschloß diese Dimension, die er im Laufe des 18. Jahrhunderts immer mehr ausfüllen sollte. ‘Krise’ rückt auf zu einem geschichtsphilosophischen Grundbegriff, der den Anspruch anmeldet, den gesamten Geschichtsverlauf aus der eigenen Zeitdiagnose heraus deuten zu können."
       
       
   Koselleck schlägt drei semantische Modelle für "Krise" vor:
   1. Krise als Prozeßbegriff. Die Weltgeschichte ist das Weltgericht. Interpretation der Geschichte als Dauerkrise.
   2. Krise als iterativen Periodenbegriff. Krise als einmaliger, sich beschleunigender Vorgang, der sich wiederholen kann, nachdem eine Epochenschwelle überschritten worden ist. 
   3. Krisenbegriff als reiner Zukunftsbegriff, der auf eine Letztentscheidung abzielt.
   S. 208: "Gemeinsam ist allen drei Modellen, daß sie trotz ihrer theologischen Imprägnation den Anspruch erheben, geschichtsimmanente Erklärungsmuster für Krisen zu bieten, die theoretisch auf den Eingriff Gottes verzichten können."
   " ‘Die Weltgeschichte ist das Weltgericht" ist ein Diktum von Schiller und gleichsam zum Motto für die Neuzeit aufgerückt."
   S. 209: "...sondern der Geschichte selbst wird als einem handelnden Subjekt unterstellt, daß sie Gerechtigkeit vollstrecke."
   S. 212; "Der absolute Tiefpunkt der Geschichte verbürgt den Umschlag zur Erlösung." (mit Bezug auf 3. Zu finden bei Friedrich Schlegel, Fichte, oder Ernst Moritz Arndt.)
   Marx: systemimmanenter Krisenbegriff (iterative Struktur ökonomischer Krisen) und systemsprengender Krisenbegriff gleichzeitig.
   S. 213: "Es ist leicht, die jeweils als letzte Entscheidung erwartete Krise als perspektivische Illusion zu enthüllen. Es gehört zur Endlichkeit aller Menschen, daß sie ihre jeweils eigene Lage für wichtiger ansehen und ernster annehmen, als alle vorangegangenen Lagen es gewesen seien. ... Gerade wenn es darauf ankommt, auch nur das Überleben zu sichern, könnte es sein, daß sich viele Entscheidungen als Letztentscheidungen herausstellen. ‘Krisis’ im griechischen Sinne des Zwanges zum Urteilen und zum Handeln unter dem Vorgebot der Zeitnot bleibt ein Begriff, der auch unter den komplexen Bedingungen der modernen Gesellschaft unverzichtbar ist."
   S. 215; "Die kosmische Zeitverkürzung, die ehedem in mythischer Sprache dem Jüngsten Gericht vorangehen sollte, läßt sich heute empirisch verifizieren als Beschleunigung geschichtlicher Ereignissequenzen. In Jacob Burckhardts Worten: ‘Der Weltprozeß gerät plötzlich in furchtbare Schnelligkeit; Entwicklungen, die sonst Jahrhunderte brauchen, scheinen in Monaten und Wochen wie flüchtige Phantome vorüberzugehen und damit erledigt zu sein.’ Der gemeinsame Oberbegriff für die apokalyptische Zeitverkürzung, die dem Jüngsten Gericht vorausgehen, und für die geschichtliche Beschleunigung ist ‘Krise’."  </abstract>
    <originInfo>
        <dateIssued>2006</dateIssued>
        <place>
            <placeTerm>Frankfurt am Main</placeTerm>
        </place>
        <publisher>
            <name type="corporate">
                <namePart lang="en">Suhrkamp Verlag</namePart>
            </name>
        </publisher>
    </originInfo>
</mods>