<mods xmlns="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="ChenMingda1960" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/mods/v3     http://data.stonesutras.org:8080/exist/servlet/db/schema/mods-3-0.xsd">
    <titleInfo transliteration="pinyin">
        <title>Shichuang bian</title>
    </titleInfo>
    <titleInfo lang="zh">
        <title>石幢辨</title>
    </titleInfo>
    <titleInfo lang="en" type="translated">
        <title>Classification of Stone Pillars</title>
    </titleInfo>
    <titleInfo type="reference">
        <title>Chen Mingda 1960</title>
    </titleInfo>
    <abstract>Zunächst untersucht Chen Mingda die Definition von 幢, die von Kollegen angeboten werden. Diese basieren auf diversen Wörterbüchern, in denen 幢, 幡 und 旗 gleich gesetzt werden. Chen entlarvt diese Einträge als wenig aussagekräftig. Man weiß in der Regel nicht, auf welche konkrete Gegenstände sich die Bezeichnungen beziehen. Chen waren drei mittelalterlichen Steinlaternen 燈臺 bekannt: Das früheste Exemplar aus der Nördlichen Qi im Tongzi Si in Taiyuan, Shanxi; ein weiteres in Shanxi, im Faxing chan Si 法興禪寺 in Changzi 長子, datiert 大力八年 ; und das Exemplar in Heilongjiang, Ningan, Longxing Si aus dem Bohai Reich. In seinen größenskalierten Übersichtszeichnungen zeigt er zunächst 幢 aus Stoff aus Dunhuang Malereien (cave 217 und 31). Man kann erkennen, dass die Stoff 幢 auf einem Ständer 竿座 ruhten, dass darauf ein vertikaler (Holz)stab 值竿 stand, an welchem drei mit Stoff bespannte Schirme 傘蓋 angebracht waren. Diese Elemente sind dann in Stein kopiert worden: Basis 石座, Säule 石柱, Gesimse 石盤蓋. In der weiteren Entwicklung hat das Material Stein einen wesentlichen Einfluss: Der Durchmesser der Schirme/Gesimse durfte aus statischen Gründen nicht zu groß werden, und ihr Dekor wurde durch die Möglichkeiten des Steins bestimmt. Auch die oktagonale Säule sei ein Ergebnis des Materials, weil sich darauf besser meißeln lasse. Der Effekt von wehenden Stofffahnen 飄帶(streamer) wird bei einigen Säulen nachgeahmt durch die Verschlankung (und leichten Wölbung?) der oktagonalen Säule nach oben. Stoffanhänger an den ursprünglichen 幢 werden im Steindekor ebenfalls angedeutet. Weitere Entwicklung der steinernen 幢 zeigt Chen an ausgewählten Exemplaren, die möglichst vollständig erhalten sind (viele sind irgendwann umgefallen und zerbrochen): Zunächst einfache oktagonale Säulen auf schlichter Lotusbasis, die Bekrönung ist eine Art von precious pearl 寶珠 (kaiyuan Ära). Im 8. und 9. Jahrhundert beginnt eine neue Phase, in der übereinander liegende Gesimse für die Säule entwickelt werden. Säulenabschluss bleibt die Perle. 10. Jahrhundert: Vergrößerung des Sockels, die kurzen Säulenabschnitte zwischen den oberen Gesimsen verschlanken sich. Im 11. Jahrhundert gewinnen die Säulen an Größe und werden umfangreicher im (buddhistischen) Dekor; der ursrüngliche Zweck--das Meißeln von Texten--geht verloren. 
    Zum Schluß erklärt Chen, dass Wissenschaft objektiv erklären muss. Es geht nicht an, dass man einfach die buddhistische Bedeutung von Geschichten oder Bauten erklärt, denn das bedeutet, den Aberglauben zu propagieren. Man propagiere statt dessen lieber den Fleiß und die Kunstfertigkeit der mittelalterlichen Kunsthandwerker, die Neues entwickelt haben!</abstract>
    <name xmlns:oXygen2="http://www.w3.org/1999/xlink" oXygen2:href="#chenmingda" type="personal">
        <namePart transliteration="pinyin" type="family">Chen</namePart>
        <namePart transliteration="pinyin" type="given">Mingda</namePart>
        <namePart lang="zh" type="family">陳</namePart>
        <namePart lang="zh" type="given">明達</namePart>
        <role>
            <roleTerm>author</roleTerm>
        </role>
    </name>
    <relatedItem xmlns:oXygen2="http://www.w3.org/1999/xlink" oXygen2:href="#Wenwu" type="host">
        <titleInfo transliteration="pinyin">
            <title>Wenwu</title>
        </titleInfo>
        <titleInfo lang="zh">
            <title>文物</title>
        </titleInfo>
        <originInfo>
            <issuance>continuing</issuance>
        </originInfo>
        <part>
            <date>1960</date>
            <detail type="no">2</detail>
            <extent unit="page">
                <start>22</start>
                <end>26</end>
            </extent>
        </part>
    </relatedItem>
</mods>