<mods xmlns="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="LeifengPagoda_treasures2002" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/mods/v3 http://data.stonesutras.org:8080/exist/servlet/db/schema/mods-3-0.xsd">
    <titleInfo lang="zh">
        <title>雷峰遺珍</title>
    </titleInfo>
    <titleInfo transliteration="pinyin">
        <title>Leifeng yizhen</title>
    </titleInfo>
    <titleInfo type="translated" lang="en">
        <title>Treasures from the Leifeng Pagoda</title>
    </titleInfo>
    <titleInfo type="reference">
        <title>Leifeng Pagoda Treasures 2002</title>
    </titleInfo>
    <name xmlns:oXygen2="http://www.w3.org/1999/xlink" oXygen2:href="#zhejiangsheng_wenwu_kaogu_yjs" type="corporate">
        <namePart transliteration="pinyin">Zhejiang Sheng wenwu kaogu yanjiusuo</namePart>
        <namePart lang="zh">浙江省文物考古研究所</namePart>
        <role>
            <roleTerm>editor</roleTerm>
        </role>
    </name>
    <abstract>NA6047.L45 Z545 2002</abstract>
    <abstract>Leifengta collapsed in 1924. Seit 2002 wurde eine archäologische Grabung ausgeführt. Danach wurde die Pagode wieder komplett neu gebaut.
        Gegründet zweifellos unter Qian Chu 錢俶 (929–988; r. 947–978), the last of the three kings of Wuyue 吳越國 (907–978).
        Man hat Ziegel mit zyklischen Zeichen der Jahre 970, 971, 972 gefunden, die bei der ersten Renovierung nach Kriegsschäden in der Qingyuan Ära (1195-1200) wiederverwendet worden waren. Außerdem fand man Ziegel mit einem Loch, welche der Aufbewahrung von Sutren dienten, die in dieses Loch hineingesteckt werden konnten Ein solches Sutra wurde auch entdeckt, mit einem Kolophondes Königs. Die Ziegel dienten der Aufbewahrung von Drucken des 一切如來心密全身舍刺寶儘印陀羅尼. Sie waren im obersten Stockwerk der Pagode vermauert. Ausgegraben wurden auch Steinplatten mit Sutrentexten. Die des Diamantsutra sind in größeren Zeichen geschrieben als jene des Huayanjing, außerdem ist der Text des Diamantsutra in drei Register unterteilt (siehe Chen Tingting auf Fangshan Konferenz 2019). Alle gefundenen Fragmente des Huayanjing auf die ersten 34 Faszikel in der Übersetzung des Siksananda aus der Zeit von Wu Zetian. Es hat sich das Fragment eines Kolophons, geschrieben von Qian Chu, erhalten, welches historischen Wert besitzt, da es erklärt, dass die Pagode zum Andenken an dessen verstorbene Gattin, eine geborene Sun, erbaut wurde. Der ursprüngliche Name der Pagode war 皇妃塔. Im Kolophon zum Huayan Sutra wird der Ehrentitel huangfei 皇妃 benutzt, welcher der Dame posthum in Jahr 977 von Song Taizong verliehen worden war. Der Titel ist nicht in anderen Schriftdokumenten belegt, sodass lange Zweifel an der Verleihung bestanden. Unter den Song wurde das Meißelprojekt des Huayanjing fortgesetzt.
        Ein weiteres Steinfragment stammt vom Restaurierungsbericht 《庆元修创记》, welcher auch in anderen Quellen erhalten ist. Es berichtet vom Wiederaufbau in der qingyuan Ära, nachdem die Pagoga bereits 1120 durch Kriegshandlungen stark zerstört worden war.
        Unter dem Pagodenschaft waren Reliquien beigesetzt. Eine silberne Asoka Pagode beherrbergte einen goldenen Sarg mit einer Haarreliquie des Buddha 佛螺醫髮. Qian Chu erwähnt sie in seinem Colophon zum Huayanjing. </abstract>
    <originInfo>
        <dateIssued>2002</dateIssued>
        <place>
            <placeTerm transliteration="pinyin">Beijing</placeTerm>
            <placeTerm lang="zh">北京</placeTerm>
        </place>
        <publisher>
            <name type="corporate">
                <namePart transliteration="pinyin">Wenwu chubanshe</namePart>
                <namePart lang="zh">文物出版社</namePart>
            </name>
        </publisher>
    </originInfo>
</mods>