<mods xmlns="http://www.loc.gov/mods/v3" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="SunJimin2004" xsi:schemaLocation="http://www.loc.gov/mods/v3 http://data.stonesutras.org:8080/exist/servlet/db/schema/mods-3-0.xsd">
  <titleInfo transliteration="pinyin">
    <title>Shexian Wahuanggong shibi Tangdai zhushu tiji shishi</title>
  </titleInfo>
  <titleInfo lang="zh">
    <title>涉縣媧皇宮石壁唐代朱書題記試釋</title>
  </titleInfo>
  <titleInfo lang="en" type="translated">
    <title>An Interpretation of an Red Ink Inscription of the Tang Dynasty on the Stone Wall of Wahuang Palace in Shexian County</title>
  </titleInfo>
  <titleInfo type="reference">
    <title><!--Sun Xuewu and Zong Shiqiang-->Sun Jimin 2004</title>
  </titleInfo>
  <name xmlns:oXygen2="http://www.w3.org/1999/xlink" oXygen2:href="#sunjimin" type="personal">
    <namePart lang="zh" type="family">孫</namePart>
    <namePart lang="zh" type="given">繼民</namePart>
    <namePart transliteration="pinyin" type="family">Sun</namePart>
    <namePart transliteration="pinyin" type="given">Jimin</namePart>
    <role>
      <roleTerm>author</roleTerm>
    </role>
  </name>
  <abstract>Dieser Artikel ist ein gelungenes Beispiel dafür, wie ein/e junge chinesische NachwuchswissenschaftlerIn in einem unerträglich ausführlichen und ebenso unerträglich devotem Stil über eine Tuscheinschrift berichtet, die auf der Wand in Zhonghuangshan steht, am Ende des Shenmi jituo jing. 
    Im Jahr 2000 war man zum ersten Mal vor Ort und hat diese Inschrift erblickt, aber zu dieser Zeit gab es nur ein halbes Foto davon, und man war auch nicht imstande, alles zu entziffern. Das Interesse war geweckt, und der Autor / die Autorin begab sich hernach auf Pilgerreise zu den archäologischen Koryphäen der Provinz Hebei, um sich unterweisen zu lassen. Schließlich wurde mutig der Entschluß gefasst, im Jahr 2003 dem Zhonghuangshan (in Begleitung zweier wahrscheinlich ebenso devoter JungwissenschaftlerInnen) eine nochmaligen Besuch abzustatten, um die Transkription der Inschrift endlich festzunageln.
    Der Autor / die Autorin gibt nicht etwa nur eine Transkription, sondern zuerst die des hochverehrten Ma Zhongli (S. 247-248, nach MaZhongli1995), dann die eigene (S. 248), und schließlich werden die Abweichungen zwischen den beiden Versionen nochmals gelistet und höfliche Erläuterungen angefügt, warum man anders gelesen hat als der hochverehrte Ma (S. 248-249). Es folgt eine Analyse der Textbruchstücke (249-251), die letzten Endes (nur) aus Beamtentiteln bestehen. Schlussfolgerung (S.251): Im Jahr 880 (光明元年三月十八日) hat ein gewisser Wu 武 aus Zelu Zhen 澤潞鎮, der einen militärischen Beamtenrang inne hatte und mit finanziellen Zuständigkeiten betraut war, diese Inschrift verfasst und bekannt gegeben, dass er im Laufe seiner Tätigkeit, die er im Jahr 859 (大中十三年五月三日) aufgenommen und im Jahr 879 (乾符六年八月十三日) beendet hat, sich niemals verrechnet und immer alles pünktlich bezahlt hat, Buddha sei Dank.
  She Xian scheint in diesem Zeitraum ein Angelpunkt der militärischen Verpflegung und eine Kornkammer gewesen zu sein, davon berichtete schon Li Deyu 李德裕 (787-849; S. 252). Letztendlich beweist die Inschrift jedoch, dass der Ort, der heute "Wohuang Gong" heißt, am Ende der Tang noch immer buddhistisch geprägt war (S. 254).
  Nachwort (S. 254): Es ist bemerkenswert, dass sich die Tuscheinschrift so lange erhalten hat. Ihr Standort muss gut geschützt gewesen sein vor den Elementen, zum Beispiel unter hölzernen Vordächern, oder direkt hinter einer Säule eines solchen Gebäudes.</abstract>
  <relatedItem xmlns:ns2="http://www.w3.org/1999/xlink" ns2:href="Weijinnanbeichaosuitangshiziliao" type="host">
    <titleInfo transliteration="pinyin">
      <title>Weijin nanbeichao suitang shi ziliao</title>
    </titleInfo>
    <titleInfo lang="zh">
      <title>魏晉南北朝隋唐史資料</title>
    </titleInfo>
    <titleInfo lang="en">
      <title>Historical materials of the Wei, Jin, Southern and Northern Dynasties, Sui and Tang Dynasties</title>
    </titleInfo>
    <originInfo>
      <!--<place>
        <placeTerm transliteration="pinyin"/>
        <placeTerm lang="zh"/>
      </place>
      <publisher>
        <name type="corporate">
          <namePart transliteration="pinyin"/>
          <namePart lang="en"> House</namePart>
          <namePart lang="zh"/>
        </name>
      </publisher>-->
      <issuance>continuing</issuance>
    </originInfo>
    <part>
      <detail type="volume">21</detail>
      <extent unit="page">
        <start>246</start>
        <end>255</end>
      </extent>
      <date>2004</date>
    </part>
  </relatedItem>
</mods>